

{
    "@context":{
        "@vocab":"http://www.owl-ontologies.com/unnamed.owl#"

    },

	"monuments":[{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117854","siecle":null,"lat_mon":"45.757927","lng_mon":"4.829617","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"place Le-Viste ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117868","siecle":null,"lat_mon":"45.757581","lng_mon":"4.835312","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Palais du Commerce","adresse_mon":"place des Cordeliers ","commune_mon":"Lyon","historique":"Edifi\u00e9 de 1855 \u00e0 1862 \u00e0 la demande de pr\u00e9fet Vaisse. Inaugur\u00e9 par l'empereur Napol\u00e9on III et l'imp\u00e9ratrice Eug\u00e9nie en 1860. Repr\u00e9sentatif des go\u00fbts et des mentalit\u00e9s du Second Empire.","id_mon":"PA00117979","siecle":19,"lat_mon":"45.7639848692","lng_mon":"4.83635653244","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"40 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117954","siecle":null,"lat_mon":"45.7626871244","lng_mon":"4.82752525873","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"42 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117956","siecle":null,"lat_mon":"45.7625127768","lng_mon":"4.82724166792","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ch\u00e2teau de la Motte","adresse_mon":"37 rue du Repos","commune_mon":"Lyon","historique":"Ce ch\u00e2teau du 15e, \u00e0 la transition entre la r\u00e9sidence fortifi\u00e9e m\u00e9di\u00e9vale et la maison des champs de la Renaissance, est la principale maison-forte conserv\u00e9e \u00e0 Lyon. L\u0092\u00e9difice pr\u00e9sente un plan complexe form\u00e9 par l\u0092association de deux corps de logis principaux, est et ouest, flanqu\u00e9s de tours, reli\u00e9s par des corps de b\u00e2timent ou des courtines autour d\u0092une cour irr\u00e9guli\u00e8re. Bien qu\u0092ayant subi de profondes transformations int\u00e9rieures, les structures d\u0092origine, notamment la distribution des pi\u00e8ces, peuvent ais\u00e9ment \u00eatre retrouv\u00e9es.","id_mon":"PA00117786","siecle":15,"lat_mon":"45.744611394","lng_mon":"4.85262250796","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"maison des Gondi","adresse_mon":"15, 17 mont\u00e9e Saint-Barth\u00e9l\u00e9my","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117924","siecle":null,"lat_mon":"45.7643374158","lng_mon":"4.82656287202","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"4 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117930","siecle":null,"lat_mon":"45.7641049424","lng_mon":"4.8279634023","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Just","adresse_mon":"39, 41 rue des Farges","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117799","siecle":16,"lat_mon":"45.7560192145","lng_mon":"4.82042219775","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"5 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117826","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117846","siecle":null,"lat_mon":"45.634884","lng_mon":"4.38167","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Edifice gallo-romain de forme rectangulaire","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117793","siecle":2,"lat_mon":"45.7611193596","lng_mon":"4.81655483631","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"19 rue du Boeuf","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117887","siecle":null,"lat_mon":"45.7624019851","lng_mon":"4.82689762023","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Fontaine du Taurobole","adresse_mon":"rue des Macchab\u00e9es","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117808","siecle":19,"lat_mon":"45.7557661668","lng_mon":"4.81655089658","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4pital militaire Villemanzy","adresse_mon":"mont\u00e9e Saint-S\u00e9bastien","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117814","siecle":18,"lat_mon":"45.7716322517","lng_mon":"4.83581968415","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"3 rue des Trois-Maries","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117969","siecle":null,"lat_mon":"45.763110658","lng_mon":"4.82852861999","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"21 rue des Trois-Maries","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117974","siecle":null,"lat_mon":"45.762405443","lng_mon":"4.8283624329","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"26 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117943","siecle":null,"lat_mon":"45.7631644779","lng_mon":"4.82771561182","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"34 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117951","siecle":null,"lat_mon":"45.7628675759","lng_mon":"4.82769510197","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"1 place du Gouvernement","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117909","siecle":null,"lat_mon":"45.7638702517","lng_mon":"4.82834258817","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"34 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117856","siecle":null,"lat_mon":"45.758145","lng_mon":"4.830236","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancien ch\u00e2teau de la Tourette","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117787","siecle":16,"lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"11 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117832","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"30 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117850","siecle":null,"lat_mon":"45.757084","lng_mon":"4.829697","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"3 rue Boissac","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117861","siecle":null,"lat_mon":"45.756177","lng_mon":"4.830279","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"25 rue du Boeuf","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117890","siecle":null,"lat_mon":"45.7623166506","lng_mon":"4.82666686418","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"2 rue de la Bombarde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117893","siecle":null,"lat_mon":"45.761724","lng_mon":"4.826925","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"10 rue du Plat ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA69000030","siecle":18,"lat_mon":"45.7583238077","lng_mon":"4.82916644437","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Tour du guet de Montvert (restes)","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117992","siecle":null,"lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"3 rue Soufflot","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117967","siecle":null,"lat_mon":"45.7642854606","lng_mon":"4.82787030397","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"2 rue Mandelot","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117915","siecle":null,"lat_mon":"45.761359","lng_mon":"4.827626","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"28 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117945","siecle":null,"lat_mon":"45.7631148291","lng_mon":"4.82765246358","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Palais archi\u00e9piscopal (ancien)","adresse_mon":"avenue Adolphe-Max","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117978","siecle":15,"lat_mon":"45.7601269777","lng_mon":"4.82781397336","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"16 rue Juiverie","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00118126","siecle":17,"lat_mon":"45.765198","lng_mon":"4.827323","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4tel de Gadagne, actuellement mus\u00e9es Gadagne","adresse_mon":"10, 12, 14 rue Gadagne","commune_mon":"Lyon","historique":"Le mus\u00e9e Gadagne abrite deux entit\u00e9s : le mus\u00e9e d'histoire de Lyon (ancien mus\u00e9e historique de Lyon) et le mus\u00e9e des marionnettes du monde.","id_mon":"PA00117816","siecle":15,"lat_mon":"45.7640902687","lng_mon":"4.82761655427","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117853","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"68 rue Merci\u00e8re ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117917","siecle":16,"lat_mon":"45.7619120735","lng_mon":"4.83273404113","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"30 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117947","siecle":null,"lat_mon":"45.763033746","lng_mon":"4.82768853245","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"6 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117932","siecle":null,"lat_mon":"45.7639314892","lng_mon":"4.8280603019","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"31 rue du Boeuf","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117892","siecle":17,"lat_mon":"45.7620292263","lng_mon":"4.82634166677","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"5 rue de Gadagne","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117906","siecle":null,"lat_mon":"45.764322","lng_mon":"4.827697","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"6 rue de Gadagne","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117907","siecle":null,"lat_mon":"45.764396115","lng_mon":"4.82761937455","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"4 rue de la Bombarde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117894","siecle":null,"lat_mon":"45.761724","lng_mon":"4.826925","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"10 rue de la Bombarde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117897","siecle":null,"lat_mon":"45.7618974954","lng_mon":"4.82670055912","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"4 rue de la Fronde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117904","siecle":null,"lat_mon":"45.7640278704","lng_mon":"4.82792630502","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"1 mont\u00e9e Saint-Barth\u00e9l\u00e9my","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117872","siecle":null,"lat_mon":"45.763871","lng_mon":"4.826207","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Hangar du Premier-Film","adresse_mon":"21 rue du Premier-Film","commune_mon":"Lyon","historique":"\"Le hangar du Premier Film, situ\u00e9 \u00e0 c\u00f4t\u00e9 du Ch\u00e2teau Lumi\u00e8re, est le seul vestige subsistant des anciennes usines Lumi\u00e8re. Le site \u00e9tait \u00e0 l'origine une chapellerie que les fr\u00e8res Lumi\u00e8re avait acquise en 1881 pour monter leur usine de plaques photographiques. Du vaste ensemble capable d'abriter pr\u00e8s de 300 employ\u00e9s, ne subsiste que ce hangar, couvert de t\u00f4le ondul\u00e9e, autrefois encastr\u00e9 dans d'autres b\u00e2timents et qui communiquait avec les autres parties de l'usine. Il s'agit d'un espace rectangulaire couvert de sa charpente d'origine compos\u00e9e de quatre demi-fermes, et limit\u00e9 par deux murs aux ouvertures rectangulaires. Le mur de cl\u00f4ture de l'usine et le portail ont disparu, mais la charpente est bien celle que l'on voit dans le film \"La sortie des Usines Lumi\u00e8re\", tourn\u00e9 le 19 mars 1895 par Louis Lumi\u00e8re. Ce hangar est le support mat\u00e9riel de la premi\u00e8re image du premier film de l'histoire du cin\u00e9ma. Le hangar a \u00e9t\u00e9 restaur\u00e9 en 1998 et le site, am\u00e9nag\u00e9 par l'architecte Pierre Colboc, sert d'entr\u00e9e \u00e0 une salle de projection de l'Institut Lumi\u00e8re.\"","id_mon":"PA00118154","siecle":19,"lat_mon":"45.745226","lng_mon":"4.868953","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Mur romain dit mur Cl\u00e9berg","adresse_mon":"\u00e0 l'angle Ouest de la rue Cl\u00e9berg ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117976","siecle":2,"lat_mon":"45.7606372527","lng_mon":"4.82134955873","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4tel dit du Gouverneur Militaire de Lyon, ancien h\u00f4tel particulier des barons Vitta","adresse_mon":"38-38bis avenue du Mar\u00e9chal-Foch ","commune_mon":"Lyon","historique":"Construit par l\u0092architecte Jean-Marie Anselme Lablatini\u00e8re pour Jonas Vitta, en 1859, cet ensemble est un exemple complet d\u0092h\u00f4tel particulier du Second Empire, \u00e0 Lyon. Il est tr\u00e8s int\u00e9ressant par son d\u00e9cor et la grande qualit\u00e9 de son architecture \u00e9clectique ainsi que sa situation dans l\u0092urbanisation issue du plan Morand.","id_mon":"PA69000051","siecle":19,"lat_mon":"45.7709836037","lng_mon":"4.84288719814","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble dit Les Greniers d'Abondance, actuellement si\u00e8ge de la DRAC (Direction r\u00e9gionale des affaires culturelles)","adresse_mon":"6 quai Saint-Vincent","commune_mon":"Lyon","historique":"Ce grenier fut construit, entre 1722 et 1728, par l'architecte Voyer Claude Bertaud de la Vaure afin de r\u00e9pondre, en cas de disette, \u00e0 la consommation annuelle des Lyonnais. Rep\u00e8re majeur au sein du grand paysage des quais de Sa\u00f4ne, sa composition architecturale tr\u00e8s sobre et imposante t\u00e9moigne des qualit\u00e9s constructives du premier quart du 18\u00e8me si\u00e8cle. Les trois niveaux vo\u00fbt\u00e9s d'ar\u00eates sur deux piles de colonnes attestent ces prouesses techniques. Le grand escalier avec sa ferronnerie de belle facture donne, \u00e9galement, le niveau d'attention soign\u00e9e port\u00e9 \u00e0 un simple grenier \u00e0 bl\u00e9. Enfin, ses grands volumes ainsi que ses larges couloirs laissant deviner les files de colonnes conf\u00e8rent \u00e0 cet \u00e9difice un int\u00e9r\u00eat certain.","id_mon":"PA00117876","siecle":18,"lat_mon":"45.769624102","lng_mon":"4.8150703722","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Palais de Justice de Lyon","adresse_mon":"1 rue du Palais-de-Justice ","commune_mon":"Lyon","historique":"Projet de 1828. Les travaux commencent en 1835, inauguration en 1845. B\u00e2timent con\u00e7u par le p\u00e8re de Victor Baltard, Louis-Pierre, qui construit essentiellement \u00e0 Lyon (grenier \u00e0 sel, prison, arsenal). Palais de Justice de style plus n\u00e9o-antique que n\u00e9o-classique. Architecture int\u00e9rieure demeur\u00e9e intacte.","id_mon":"PA00117980","siecle":19,"lat_mon":"45.7618852126","lng_mon":"4.82812103005","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Grand Temple protestant","adresse_mon":"6 cours de la Libert\u00e9 ","commune_mon":"Lyon","historique":"Le temple, \u00e9difice majeur de l'architecture religieuse fran\u00e7aise du 19\u00e8me si\u00e8cle, fut \u00e9difi\u00e9 selon les plans de l'architecte Gaspard Andr\u00e9. La fa\u00e7ade sur le quai est compos\u00e9e d'un corps central imposant, flanqu\u00e9 de deux ailes concaves, et cantonn\u00e9 de deux pilastres colossaux. Le portail est surmont\u00e9 d'une frise orn\u00e9es de fleurs sculpt\u00e9es. Les rampants du pignon sont garnis d'une riche corniche. La fa\u00e7ade sur le cours est plus simple. Le plan de la salle de culte est en croix grecque, les bras ouest, nord et sud \u00e9tant occup\u00e9s par de grandes tribunes. La salle renferme un orgue, la chaire, avec son dais monumental, la table de communion et le sol est en pente. La coupole sur pendentifs est ouverte au sommet par un oculus. Le d\u00e9cor trahit des influences orientales. Enfin, la pr\u00e9sence d'une \u00ab\u00a0biblioth\u00e8que populaire\u00a0\u00bb dans les espaces communs sur le cours refl\u00e8te l'influence du protestantisme social.","id_mon":"PA00117811","siecle":19,"lat_mon":"45.7618881378","lng_mon":"4.84162223965","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4tel de Cuzieu (ancien)","adresse_mon":"30 rue Sainte-H\u00e9l\u00e8ne","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117815","siecle":18,"lat_mon":"45.7538919461","lng_mon":"4.83129313195","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Cath\u00e9drale Saint-Jean","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117785","siecle":null,"lat_mon":"45.7607143707","lng_mon":"4.82738346499","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"8 place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117829","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"23 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117842","siecle":null,"lat_mon":"45.756519","lng_mon":"4.832583","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble dit Maison Thomassin","adresse_mon":"2 place du Change ","commune_mon":"Lyon","historique":"Plafond peint : 4e quart 13e si\u00e8cle","id_mon":"PA00117901","siecle":13,"lat_mon":"45.763509","lng_mon":"4.828946","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancienne \u00e9cole de tissage, actuellement lyc\u00e9e technique d'enseignement","adresse_mon":"43 cours G\u00e9n\u00e9ral-Giraud","commune_mon":"Lyon","historique":"Ecole municipale de tissage construite sur les pentes de la colline de la Croix-Rousse par l'architecte Tony Garnier de 1930 \u00e0 1933, suivant des plans d\u00e9finitifs datant de 1927 et divers avant-projets de 1905 et 1921. Derri\u00e8re le b\u00e2timent des salles de cours, l'\u00e9cole est trait\u00e9e comme un b\u00e2timent industriel, les ateliers couverts de toitures en sheds (sert aujourd'hui de lyc\u00e9e d'enseignement technique). La villa du directeur de l'\u00e9cole, d'un style plus moderne, est attribu\u00e9e \u00e0 un collaborateur de Tony Garnier, l'architecte Jean Faure. Edifice repr\u00e9sentatif des pr\u00e9occupations \u00e9conomiques et sociales du d\u00e9but 20e si\u00e8cle.","id_mon":"PA00118135","siecle":20,"lat_mon":"45.7697444739","lng_mon":"4.82305929045","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Statue de Louis XIV","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":"Une premi\u00e8re statue de Louis XIV avait \u00e9t\u00e9 \u00e9rig\u00e9e place Bellecour en 1691 par Martin Desjardins, puis compl\u00e9t\u00e9e en 1721 par des reliefs des fr\u00e8res Coustou plac\u00e9s sur son socle, la Sa\u00f4ne et le Rh\u00f4ne. Cette statue fut fondue en 1792, les reliefs lat\u00e9raux \u00e9chappant \u00e0 la destruction. D\u00e8s 1818, les Lyonnais \u00e9mirent le voeu d'une nouvelle statue \u00e9questre, dont le dessin et la fonte furent confi\u00e9s au sculpteur lyonnais Lemot, auteur du \u00ab\u00a0Henri IV\u00a0\u00bb du Pont Neuf \u00e0 Paris. Celui-ci s'adjoignit l'aide de l'architecte Maximilien Hurtault pour le pi\u00e9destal sur lequel il repla\u00e7a les reliefs de Coustou. L'ensemble fut inaugur\u00e9 en 1825, puis dot\u00e9 de grilles de protection en 1827.","id_mon":"PA69000054","siecle":19,"lat_mon":"45.7578339765","lng_mon":"4.83219257277","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4tel de l'Europe","adresse_mon":"1 rue Colonel-Chambonnet ","commune_mon":"Lyon","historique":"Ancien h\u00f4tel particulier du 17e si\u00e8cle, construit \u00e0 l'emplacement de l'ancienne douane du port du Roy. Au d\u00e9but du 18e si\u00e8cle, h\u00f4tel d\u00e9cor\u00e9 par le peintre lyonnais Daniel Sarrabat. Maison transform\u00e9e en h\u00f4tel de voyageurs \u00e0 la fin du 18e si\u00e8cle ou au d\u00e9but du 19e si\u00e8cle. Architecture ext\u00e9rieure transform\u00e9e (sur\u00e9l\u00e9vation des toitures, verri\u00e8re de la salle de bal construite entre 1873 et 1900) , mais d\u00e9cor int\u00e9rieur d'\u00e9poque Louis XIV bien conserv\u00e9. Occup\u00e9 depuis 1975 par les services annexes du tribunal de grande instance de Lyon.","id_mon":"PA00135657","siecle":17,"lat_mon":"45.758942","lng_mon":"4.830399","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"12 place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117833","siecle":null,"lat_mon":"45.761686","lng_mon":"4.834173","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"15 place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117834","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"17 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117836","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"36 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117858","siecle":null,"lat_mon":"45.758532","lng_mon":"4.830467","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"2 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117928","siecle":null,"lat_mon":"45.7641693107","lng_mon":"4.82812610029","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"5 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117931","siecle":null,"lat_mon":"45.7641111684","lng_mon":"4.82837416709","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"13 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117937","siecle":null,"lat_mon":"45.7634847287","lng_mon":"4.82820126902","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"16 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117939","siecle":null,"lat_mon":"45.7636242325","lng_mon":"4.82797942245","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"maison aux Lions","adresse_mon":"23 rue Juiverie","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117913","siecle":16,"lat_mon":"45.7647750576","lng_mon":"4.82743810732","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"19 place Tolozan","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117878","siecle":18,"lat_mon":"45.7693317715","lng_mon":"4.83725750337","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"3 rue de la Baleine","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117884","siecle":null,"lat_mon":"45.7632578367","lng_mon":"4.82858144425","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Denis-de-la-Croix-Rousse","adresse_mon":"rue H\u00e9non","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117796","siecle":19,"lat_mon":"45.7796866182","lng_mon":"4.83183035958","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"1 rue Soufflot","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117966","siecle":null,"lat_mon":"45.76428303","lng_mon":"4.82810793396","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"19 rue des Trois-Maries","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117973","siecle":null,"lat_mon":"45.7624924135","lng_mon":"4.82839773542","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4tel-Dieu","adresse_mon":"rue de l'H\u00f4pital","commune_mon":"Lyon","historique":"L'H\u00f4tel-Dieu r\u00e9sulte principalement de trois campagnes de travaux. De l'h\u00f4pital du 15\u00e8me si\u00e8cle, il ne subsiste que des vestiges. Au 17\u00e8me si\u00e8cle, l'h\u00f4tel-Dieu se d\u00e9veloppe selon un plan en croix intitul\u00e9 \u00ab\u00a0les Quatre-Rangs\u00a0\u00bb avec, annex\u00e9s, les b\u00e2timents qui longent la grande rue de l'H\u00f4pital, et la chapelle, datant du milieu du 17\u00e8me si\u00e8cle, orn\u00e9e de deux \u00e9l\u00e9gants clochers monumentaux. Les travaux de la grande aile Soufflot d\u00e9buteront au milieu du 18\u00e8me si\u00e8cle jusqu'au 19\u00e8me si\u00e8cle. Le grand d\u00f4me sera commenc\u00e9 en 1750 et achev\u00e9 en 1764. Il aura pour fonction d'\u00e9vacuer les miasmes et sera accompagn\u00e9 d'une chapelle. Les b\u00e2timents perpendiculaires abritent le grand r\u00e9fectoire au rez-de-chauss\u00e9e. Le r\u00e9fectoire des Soeurs est d'une taille inhabituelle pour l'\u00e9poque. Le projet de Soufflot ne sera finalement finalis\u00e9 qu'au milieu du 19\u00e8me si\u00e8cle avec, notamment, l'am\u00e9nagement de promenoirs. La fin du 19\u00e8me si\u00e8cle verra l'ach\u00e8vement de l'H\u00f4tel-Dieu. Cette derni\u00e8re tranche de travaux sera ponctu\u00e9 de la construction d'un d\u00f4me, le d\u00f4me Pascalon du nom de son architecte. L'int\u00e9rieur est pourvu de poutrelles m\u00e9talliques remarquables. Au milieu du 20\u00e8me si\u00e8cle, l'h\u00f4pital va accueillir une partie des services de la Charit\u00e9 dont les d\u00e9cors les plus int\u00e9ressants, notamment ceux de la salle des archives, de la salle du conseil d'administration et de l'apothicairerie sont install\u00e9s dans deux ailes des Quatre-Rangs. Ainsi na\u00eet le mus\u00e9e des hospices civils, en 1935-36. Le 20\u00e8me si\u00e8cle reste quant \u00e0 lui assez pauvre en remaniements, l'essentiel \u00e9tant consacr\u00e9 \u00e0 moderniser l'h\u00f4pital et \u00e0 le r\u00e9nover.","id_mon":"PA00117821","siecle":17,"lat_mon":"45.758696429","lng_mon":"4.83647631257","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Temple de Cyb\u00e8le","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117988","siecle":2,"lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"46 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117958","siecle":null,"lat_mon":"45.7623574502","lng_mon":"4.82713508278","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"48 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117959","siecle":null,"lat_mon":"45.7622677408","lng_mon":"4.82740086626","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"66 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117965","siecle":null,"lat_mon":"45.7617298285","lng_mon":"4.82720731022","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"1 place Neuve-Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117918","siecle":null,"lat_mon":"45.7625147665","lng_mon":"4.82744948206","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"2 place Neuve-Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117919","siecle":null,"lat_mon":"45.7626195539","lng_mon":"4.82719961081","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Notre-Dame, sur l'\u00eele Barbe","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":"Principal vestige de l'ancienne abbaye de l'Ile Barbe (voir aussi : immeuble dit Le Chatelard). Clocher, choeur et mur nord de la fin du 11e si\u00e8cle, clo\u00eetre des 12e et 13e si\u00e8cles","id_mon":"PA00118134","siecle":11,"lat_mon":"45.7973994183","lng_mon":"4.83351505688","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancienne condition publique des Soies","adresse_mon":"7 rue Saint-Polycarpe","commune_mon":"Lyon","historique":"Construite en 1814, sa fonction \u00e9tait d'obtenir un \u00e9tat stable de l'humidit\u00e9 de la soie pour fixer le poids marchand, la dessication \u00e9tant obtenue dans de grandes salles sous contr\u00f4le calorim\u00e9trique et hygrom\u00e9trique. Au bas des pentes de la Croix-Rousse, l'\u00e9difice fut dress\u00e9 sur les plans de l'architecte Joseph-Jean Gay (1775-1832) , la direction des travaux, assur\u00e9e par l'architecte Jean-Joseph Pilliet. Isol\u00e9 \u00e0 l'origine des immeubles voisins par s\u00e9curit\u00e9, le b\u00e2timent est d'allure officielle, rectangulaire, s'\u00e9levant jusqu'au troisi\u00e8me \u00e9tage. La fa\u00e7ade sur rue imite le rythme ternaire des palais italiens. Son rez-de-chauss\u00e9e est simplement appareill\u00e9, avec un cha\u00eenage d'angle harp\u00e9 ; la porte d'entr\u00e9e offre un arc cintr\u00e9 richement sculpt\u00e9 de motifs de feuilles de m\u00fbrier, de vers \u00e0 soie et de lions. A droite, fut ajout\u00e9 en 1924 sur la fa\u00e7ade un bas-relief de Pasteur, en bronze. Le premier \u00e9tage pr\u00e9sente une arcature de baies cintr\u00e9es retombant sur des piliers. Au-dessus des fen\u00eatres du deuxi\u00e8me \u00e9tage, s\u00e9par\u00e9es par des ouvertures, le couronnement de la fa\u00e7ade est constitu\u00e9 d'un attique coiff\u00e9 d'un toit avec auvent aux solives d\u00e9cor\u00e9es. La cour int\u00e9rieure est scand\u00e9e par des ouvertures en arcades. Un escalier monumental, \u00e0 trois vol\u00e9es et vide central, dessert les \u00e9tages. Agrandie et modernis\u00e9e en 1884 par l'architecte Pascalon, la Condition subira le d\u00e9clin des soieries concurrenc\u00e9es au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle par les progr\u00e8s de la chimie. Elle abritera dans les ann\u00e9es 1950 le Centre de Recherches de la Soierie et des Industries Textiles, mais sera compl\u00e8tement d\u00e9saffect\u00e9e en 1976. Le b\u00e2timent a \u00e9t\u00e9 r\u00e9habilit\u00e9 par le cabinet d'architectes lyonnais Mortamet-Vidal-Manh\u00e9s en 1982, et a \u00e9t\u00e9 transform\u00e9 en centre social et culturel (m\u00e9diath\u00e8que).","id_mon":"PA00117789","siecle":19,"lat_mon":"45.7690474243","lng_mon":"4.83454783345","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancienne Loge du Change, ancien Temple protestant","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":"Cet \u00e9difice du 18\u00e8me si\u00e8cle fut r\u00e9alis\u00e9 sur des dessins de Soufflot. D\u00e9laiss\u00e9 au 19\u00e8me si\u00e8cle, il fut affect\u00e9 au culte protestant, en novembre 1803. De profondes modifications affect\u00e8rent alors le b\u00e2timent. La terrasse fut transform\u00e9e en rempla\u00e7ant les degr\u00e9s par un escalier central raide. La fa\u00e7ade correspond aux dispositions du 18\u00e8me si\u00e8cle et t\u00e9moigne d'une forte influence des fa\u00e7ades italiennes du 16\u00e8me si\u00e8cle sur une structure \u00ab\u00a0\u00e0 la fran\u00e7aise\u00a0\u00bb. La loge du change actuelle demeure un t\u00e9moin de l'architecture du 18\u00e8me si\u00e8cle et un jalon important de la carri\u00e8re de Soufflot \u00e0 Lyon.","id_mon":"PA00117989","siecle":18,"lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Villa dite Gorge de Loup","adresse_mon":"55 rue Sergent-Michel-Berthet","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00118110","siecle":16,"lat_mon":"45.7665941665","lng_mon":"4.80569064972","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"50 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117960","siecle":null,"lat_mon":"45.76221866","lng_mon":"4.82736975192","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"1 rue des Trois-Maries","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117968","siecle":null,"lat_mon":"45.7631813923","lng_mon":"4.82856146895","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"21 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117840","siecle":null,"lat_mon":"45.756467","lng_mon":"4.832862","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"22 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117841","siecle":null,"lat_mon":"45.756501","lng_mon":"4.832677","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"33 place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117855","siecle":null,"lat_mon":"45.75796","lng_mon":"4.830126","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison de la Providence (ancienne)","adresse_mon":"27 mont\u00e9e Saint-Barth\u00e9l\u00e9my","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117925","siecle":17,"lat_mon":"45.7628607319","lng_mon":"4.82566012042","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"8 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117934","siecle":null,"lat_mon":"45.7638460005","lng_mon":"4.82807472496","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"29 rue du Boeuf","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117891","siecle":null,"lat_mon":"45.7621421476","lng_mon":"4.82651772801","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"2 place du Gouvernement","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117910","siecle":null,"lat_mon":"45.7638296406","lng_mon":"4.82855743042","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"18 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117940","siecle":null,"lat_mon":"45.7635670173","lng_mon":"4.82798257886","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Atelier Mattelon","adresse_mon":"10 rue Richan","commune_mon":"Lyon","historique":"Cet atelier est consid\u00e9r\u00e9 comme un t\u00e9moignage de l'industrie \u00e0 domicile du tissage de la soie, \u00e0 Lyon, aux 19\u00e8me et 20\u00e8me si\u00e8cles. Il est caract\u00e9ristique des immeubles canuts de Lyon de la premi\u00e8re moiti\u00e9 du 19\u00e8me. En 1878, le tisseur Pierre Millan installa l'atelier principal au deuxi\u00e8me \u00e9tage de l'immeuble, un atelier annexe, deux pi\u00e8ces pour le d\u00e9vidage et une soupente pour les ouvriers se partageaient le troisi\u00e8me. En 1939, Georges Mattelon acheta l'immeuble et fit construire en 1948-1951, un atelier de m\u00e9tiers m\u00e9caniques \u00e0 l'arri\u00e8re de la parcelle tout en continuant la production traditionnelle sur les m\u00e9tiers \u00e0 bras, toujours conserv\u00e9s \u00e0 ce jour.","id_mon":"PA69000043","siecle":19,"lat_mon":"45.7801095009","lng_mon":"4.83541716576","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Fontaine Bartholdi","adresse_mon":"place des Terreaux","commune_mon":"Lyon","historique":"Fontaine pr\u00e9sent\u00e9e dans la galerie des machines de l'Exposition Universelle de 1889. Con\u00e7ue par Bartholdi, r\u00e9alis\u00e9e par Gaget et Gautier. Erig\u00e9e place des Terreaux en 1892.","id_mon":"PA00118120","siecle":19,"lat_mon":"45.7676287249","lng_mon":"4.83345402462","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Caf\u00e9","adresse_mon":"23 quai Augagneur","commune_mon":"Lyon","historique":"Caf\u00e9 cr\u00e9\u00e9 au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle. Le d\u00e9cor int\u00e9rieur conserve une s\u00e9rie de panneaux en c\u00e9ramique repr\u00e9sentant des paysages de la ville de Lyon et de ses environs : l'Ile Barbe, la passerelle Saint-Georges, les aqueducs de Chaponost, le pont de la Guilloti\u00e8re et le parc de la T\u00eate d'Or.","id_mon":"PA00117784","siecle":20,"lat_mon":"45.758062","lng_mon":"4.840956","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancienne chartreuse (ou Maison et Institution des Chartreux)","adresse_mon":"58 rue Pierre-Dupont","commune_mon":"Lyon","historique":"Chartreuse situ\u00e9e aux abords de l'\u00e9glise Saint-Bruno (Lyon 1er) class\u00e9e depuis 1911. B\u00e2timents actuels utilis\u00e9s comme \u00e9cole secondaire priv\u00e9e. Abbaye du 17e si\u00e8cle : le petit clo\u00eetre, int\u00e9gralement conserv\u00e9, date des ann\u00e9es 1630 ; maison des H\u00f4tes fin 17e-d\u00e9but 18e si\u00e8cle ; la chapelle des H\u00f4tes a conserv\u00e9 son d\u00e9cor de stuc du milieu du 18e si\u00e8cle ; le grand r\u00e9fectoire du 17e si\u00e8cle a conserv\u00e9 ses boiseries ; l'ancienne salle capitulaire du 17e si\u00e8cle a un d\u00e9cor de lambris ; la petite maison est du 17e si\u00e8cle, mais les int\u00e9rieurs ont \u00e9t\u00e9 transform\u00e9s. Chapelle des Chartreux construite dans le troisi\u00e8me quart du 19e si\u00e8cle (1860-1864) par Tony Desjardins.","id_mon":"PA00117921","siecle":17,"lat_mon":"45.77181","lng_mon":"4.822452","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"36 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117952","siecle":null,"lat_mon":"45.7627799878","lng_mon":"4.82749742264","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"14 rue Lainerie","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117914","siecle":15,"lat_mon":"45.76504","lng_mon":"4.827996","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"7 rue de Gadagne","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117908","siecle":null,"lat_mon":"45.764322","lng_mon":"4.827697","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Pierre-des-Terreaux","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117803","siecle":null,"lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Th\u00e9\u00e2tre des C\u00e9lestins","adresse_mon":"place des C\u00e9lestins ","commune_mon":"Lyon","historique":"Le th\u00e9\u00e2tre a \u00e9t\u00e9 \u00e9difi\u00e9 de 1873 \u00e0 1877 par Gaspard Andr\u00e9. Reconstruit \u00e0 l'identique apr\u00e8s un incendie en 1881, il n'a gu\u00e8re subi de modifications et a conserv\u00e9 sa machinerie intacte (cintres, grils...). La grande salle \u00e0 l'italienne a un plafond peint par J. Domer.","id_mon":"PA69000003","siecle":19,"lat_mon":"45.7599540214","lng_mon":"4.83130370417","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"18 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117837","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"4 place Le-Viste","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117867","siecle":null,"lat_mon":"45.758056","lng_mon":"4.834618","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison La Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":"L'abbaye de l'\u00cele-Barbe a \u00e9t\u00e9 s\u00e9cularis\u00e9e en 1551. L'\u00eele accueille alors de nombreux p\u00e8lerins et tout le nord de l'\u00eele \u00e9tait d\u00e9volu aux b\u00e2timents monastiques, notamment le clo\u00eetre dont l'emplacement est tr\u00e8s bien identifi\u00e9, en relation avec la salle du chapitre, l'\u00e9glise abbatiale et le r\u00e9fectoire des moines. De cet ensemble architectural, connu par des repr\u00e9sentations de l'\u00e9poque, ne reste quasiment rien aujourd'hui , la grande \u00e9glise ayant \u00e9t\u00e9 d\u00e9mantel\u00e9e apr\u00e8s la R\u00e9volution.  Un important vestige du clo\u00eetre disparu a cependant pu \u00eatre identifi\u00e9 gr\u00e2ce aux \u00e9tudes arch\u00e9ologiques men\u00e9es en 2011-2012 : la porte romane avec tympan histori\u00e9, a ainsi \u00e9t\u00e9 retrouv\u00e9e sur son emplacement d'origine. Seule ouverture pratiqu\u00e9e dans une portion de mur d'environ 30 m\u00e8tres, elle permettait de passer du bras sud du clo\u00eetre \u00e0 l'espace qui servait de r\u00e9fectoire aux moines, ce mur servant \u00e9galement d'appui \u00e0 la charpente qui prot\u00e9geait ce couloir de circulation du clo\u00eetre, devenu mur de cl\u00f4ture de la Pr\u00e9v\u00f4t\u00e9 sur l'impasse Saint-Loup.","id_mon":"PA69000059","siecle":17,"lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancien Coll\u00e8ge de la Trinit\u00e9, actuellement lyc\u00e9e Amp\u00e8re","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":"Chapelle : 1er quart 17e si\u00e8cle. Peintures murales faites par les artistes lyonnais Dupuy et Blanchel","id_mon":"PA00117788","siecle":17,"lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"8 grande-rue des Feuillants","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00118121","siecle":18,"lat_mon":"45.77012","lng_mon":"4.83698","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Fontaine des Jacobins","adresse_mon":"place des Jacobins","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00118152","siecle":19,"lat_mon":"45.7605106787","lng_mon":"4.83353772443","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Logis de l'abb\u00e9 d'Ainay","adresse_mon":"15 rue Vaub\u00e9cour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117881","siecle":null,"lat_mon":"45.753612","lng_mon":"4.82595","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"29 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117946","siecle":16,"lat_mon":"45.7626680666","lng_mon":"4.82782867513","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"9 rue de la Bombarde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117896","siecle":null,"lat_mon":"45.761724","lng_mon":"4.826925","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Th\u00e9\u00e2tre de l'Eldorado","adresse_mon":"33 cours Gambetta ","commune_mon":"Lyon","historique":"Le th\u00e9\u00e2tre de l'Eldorado, construit en 1894 et d\u00e9moli en 1993. Des \u00e9l\u00e9ments de d\u00e9cors(mascarons et cadre de sc\u00e8ne en staff, colonnes en fonte, luminaires) furent d\u00e9pos\u00e9s afin d'\u00eatre int\u00e9gr\u00e9s dans la nouvelle construction. La radiation de l'\u00e9difice est en cons\u00e9quence prononc\u00e9e.","id_mon":"PA00117990","siecle":19,"lat_mon":"45.754579","lng_mon":"4.845965","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"15 quai Lassagne ","commune_mon":"Lyon","historique":"L'immeuble fait partie du quartier Saint-Clair, am\u00e9nag\u00e9 et construit au cours du troisi\u00e8me quart du 18e si\u00e8cle avec comme architectes Loyer et Morand. D\u00e9cors des salons des premier et troisi\u00e8me \u00e9tages d\u00fbs \u00e0 Louis Guy, peintre de l'\u00e9cole lyonnaise (milieu 19e si\u00e8cle). Salon class\u00e9 caract\u00e9ristique du style Second Empire \u00e0 ses d\u00e9buts.","id_mon":"PA00118125","siecle":18,"lat_mon":"45.770062","lng_mon":"4.837746","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"3 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117824","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"place Le-Viste ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117865","siecle":null,"lat_mon":"45.761686","lng_mon":"4.834173","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"17ter, 19ter rue des Macchab\u00e9es","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117869","siecle":13,"lat_mon":"45.755715","lng_mon":"4.815355","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"4 rue de Thou","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117877","siecle":18,"lat_mon":"45.769623543","lng_mon":"4.83670050309","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"3 place du Change","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117863","siecle":null,"lat_mon":"45.7642626006","lng_mon":"4.82840875142","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"10 rue Juiverie","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117864","siecle":16,"lat_mon":"45.7652626396","lng_mon":"4.8273080144","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"21 rue du Boeuf","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117888","siecle":null,"lat_mon":"45.7623827976","lng_mon":"4.82679313658","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"11 rue de la Bombarde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117898","siecle":null,"lat_mon":"45.761724","lng_mon":"4.826925","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"28 rue Confort","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117902","siecle":17,"lat_mon":"45.75992","lng_mon":"4.834545","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"10 rue Lainerie","commune_mon":"Lyon","historique":"Une des rues les plus larges et les plus richement habit\u00e9es de ce quartier pendant la Renaissance. Premi\u00e8re maison du 16e si\u00e8cle, tr\u00e8s modifi\u00e9e au d\u00e9but du 18e si\u00e8cle (fa\u00e7ade sur sur align\u00e9e en 1711). Mais certains \u00e9l\u00e9ments du 16e si\u00e8cle sont conserv\u00e9s (escalier \u00e0 vis dat\u00e9 de 1514).","id_mon":"PA00132824","siecle":16,"lat_mon":"45.7651373051","lng_mon":"4.82781711119","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Vestiges du r\u00e9servoir d'aqueduc dit de l'Ang\u00e9lique","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":"Ces vestiges marquent l'aboutissement de l'aqueduc du Gier dans l'agglom\u00e9ration antique de Lugdunum.","id_mon":"PA00118137","siecle":"Gallo-romain","lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Edifice antique souterrain (vestiges)","adresse_mon":"1 place des Minimes","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117792","siecle":null,"lat_mon":"45.757155753","lng_mon":"4.81999824788","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Nizier","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117801","siecle":null,"lat_mon":"45.7647167963","lng_mon":"4.83371295897","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Paul","adresse_mon":"rue Saint-Paul ","commune_mon":"Lyon","historique":"Diff\u00e9rentes \u00e9poques de construction du 12e au 19e si\u00e8cle. Chapelles des bas-c\u00f4t\u00e9s construites du 15e au 17e si\u00e8cle (vo\u00fbtes gothiques \u00e0 liernes, tiercerons et clefs pendantes). Au 18e si\u00e8cle, allongement de l'abside. Edifice en tr\u00e8s mauvais \u00e9tat \u00e0 la fin du 18e si\u00e8cle : travaux de restauration au cours du 19e si\u00e8cle par trois g\u00e9n\u00e9rations des architectes Benoit : fa\u00e7ade occidentale, chapiteaux de la nef, peintures de Borel...","id_mon":"PA00117802","siecle":15,"lat_mon":"45.7666383512","lng_mon":"4.82713196854","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Vincent","adresse_mon":"58, 59 quai Saint-Vincent","commune_mon":"Lyon","historique":"Clo\u00eetre : 4e quart 18e si\u00e8cle","id_mon":"PA00117805","siecle":18,"lat_mon":"45.767424","lng_mon":"4.829271","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Fontaine","adresse_mon":"place du Mar\u00e9chal-Lyautey","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117807","siecle":19,"lat_mon":"45.7685306363","lng_mon":"4.84206185853","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"1 place de la Baleine","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117882","siecle":null,"lat_mon":"45.7633701509","lng_mon":"4.82815767484","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"16 rue du Boeuf","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117886","siecle":null,"lat_mon":"45.7629796194","lng_mon":"4.82664609744","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"9 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117935","siecle":15,"lat_mon":"45.7639807625","lng_mon":"4.82856314417","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"8 rue du Plat ","commune_mon":"Lyon","historique":"Les deux immeubles occupent l'emplacement de deux maisons figurant sur le plan terrier de l'abbaye d'Ainay du 18e si\u00e8cle. En 1766, Jean-Pierre Delglas, conseiller du roi et tr\u00e9sorier de France, y \u00e9l\u00e8ve deux immeubles de rapport sur les plans de l'architecte Pierre Gabriel Bugniet. Ils se composent de deux logis principaux que relient des corps plus minces. Les cours sont rectangulaires. Des puits de lumi\u00e8re communs aux deux immeubles les compl\u00e8tent. Des all\u00e9es coch\u00e8res desservent les grandes cours qui, elles-m\u00eames, donnent acc\u00e8s aux quatre escaliers sym\u00e9triques. Chacun des trois \u00e9tages principaux est divis\u00e9 en deux appartements. L'\u00e9l\u00e9vation n\u00e9oclassique sur rue, les deux immeubles pr\u00e9sentant une seule et m\u00eame fa\u00e7ade, est caract\u00e9ristique de l'\u00e9poque.","id_mon":"PA69000029","siecle":18,"lat_mon":"45.7585710615","lng_mon":"4.82901816241","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"24 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117843","siecle":null,"lat_mon":"45.756546","lng_mon":"4.832443","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"24bis place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117844","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"26 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117847","siecle":null,"lat_mon":"45.756827","lng_mon":"4.830929","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"3 rue Victor-Hugo","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117879","siecle":null,"lat_mon":"45.754233","lng_mon":"4.82989","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancien h\u00f4pital Debrousse","adresse_mon":"29 rue Soeur-Bouvier","commune_mon":"Lyon","historique":"Marie-F\u00e9licie Debrousse cr\u00e9a sa propre fondation destin\u00e9e \u00e0 la construction d'un \u00e9tablissement pour vieillards. Cinq pavillons sont construits entre 1904 et 1909 et l'inauguration officielle eut lieu en juillet 1911. En 1920, l'hospice est temporairement transform\u00e9 en h\u00f4pital pour enfants. Des am\u00e9nagements sont, alors, r\u00e9alis\u00e9s qui s'achev\u00e8rent en 1925. A partir des ann\u00e9es 60, l'h\u00f4pital Debrousse conna\u00eet, \u00e0 nouveau, de multiples agrandissements et modifications. L'h\u00f4pital est d\u00e9saffect\u00e9 depuis 2008, apr\u00e8s transfert du service de p\u00e9diatrie. Les espaces int\u00e9rieurs conservent des \u00e9l\u00e9ments dignes d'int\u00e9r\u00eat tels l'escalier d'honneur et les deux escaliers secondaires. Certaines menuiseries et serrureries d'origine sont \u00e9galement toujours en place de m\u00eame que les sols en carreaux de gr\u00e8s polychrome dans le hall d'entr\u00e9e, les couloirs et les salles des infirmiers.","id_mon":"PA69000050","siecle":20,"lat_mon":"45.7491758271","lng_mon":"4.81109624538","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"3 quai Lassagne ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00118122","siecle":18,"lat_mon":"45.772208318","lng_mon":"4.83773144124","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Polycarpe","adresse_mon":"25 rue Ren\u00e9-Leynaud","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117804","siecle":17,"lat_mon":"45.7701432107","lng_mon":"4.83377562057","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Bonaventure","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117794","siecle":14,"lat_mon":"45.7630536796","lng_mon":"4.83696314718","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Cour des Voraces","adresse_mon":"9 place Colbert ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00118107","siecle":19,"lat_mon":"45.7719613934","lng_mon":"4.83467168027","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"13 quai Lassagne ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00118124","siecle":18,"lat_mon":"45.7704131185","lng_mon":"4.83748566122","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Prison Montluc","adresse_mon":"4 rue Jeanne-Hachette","commune_mon":"Lyon","historique":"B\u00e2timent construit comme prison militaire en 1921, et officiellement supprim\u00e9 en 1932. L'\u00e9difice fut r\u00e9quisitionn\u00e9 par les Allemands en 1942 pour incarc\u00e9rer Juifs, r\u00e9sistants et otages. Plus de 7000 personnes y ont \u00e9t\u00e9 emprisonn\u00e9es. Le mur d'enceinte a \u00e9t\u00e9 perc\u00e9 de deux nouveaux acc\u00e8s mais le portail d'origine subsiste. Le b\u00e2timent de d\u00e9tention comprend deux quartiers in\u00e9gaux de part et d'autre d'un avant-corps abritant les escaliers.","id_mon":"PA69000040","siecle":20,"lat_mon":"45.7504109533","lng_mon":"4.8617970925","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Villa","adresse_mon":"7 rue de la Mignonne","commune_mon":"Lyon","historique":"La troisi\u00e8me villa construite dans le quartier de Saint-Rambert par l'architecte Tony Garnier est une traduction concr\u00e8te d'un \u00e9l\u00e9ment de sa \"Cit\u00e9 Industrielle\". R\u00e9alis\u00e9e en b\u00e9ton arm\u00e9 de 1917 \u00e0 1924, elle a \u00e9t\u00e9 construite pour Melle Bachelot, une amie de l'architecte. Le jardin a disparu mais la terrasse subsiste avec une fontaine et sa vasque. L'atelier de la villa, qui avait disparu, a \u00e9t\u00e9 restitu\u00e9 par le propri\u00e9taire en 1992.","id_mon":"PA00118138","siecle":20,"lat_mon":"45.7970563901","lng_mon":"4.82693250459","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"25 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117845","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"27 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117848","siecle":null,"lat_mon":"45.756918","lng_mon":"4.83044","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"44 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117957","siecle":null,"lat_mon":"45.7623746452","lng_mon":"4.82742717386","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"13 rue de la Poulaillerie","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117870","siecle":15,"lat_mon":"45.7643071437","lng_mon":"4.83472271633","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"27 quai Saint-Antoine ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117871","siecle":16,"lat_mon":"45.7625011641","lng_mon":"4.83225521799","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison du 17e si\u00e8cle","adresse_mon":"26 quai de Bondy","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117900","siecle":17,"lat_mon":"45.7650315087","lng_mon":"4.82886172735","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"1 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117822","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"7 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117828","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"28 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117849","siecle":null,"lat_mon":"45.756959","lng_mon":"4.830223","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"place Le-Viste ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117866","siecle":null,"lat_mon":"45.760591","lng_mon":"4.835746","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Man\u00e9canterie","adresse_mon":"10 place Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117975","siecle":null,"lat_mon":"45.760886","lng_mon":"4.82648","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Sanctuaire de Fourvi\u00e8re","adresse_mon":"place de Fourvi\u00e8re","commune_mon":"Lyon","historique":"Cette oeuvre de Pierre Bossan, dont le chantier d\u00e9marra en 1872, est d'un int\u00e9r\u00eat majeur dans l'architecture de la deuxi\u00e8me moiti\u00e9 du 19e si\u00e8cle, \u00e0 Lyon mais \u00e9galement en France. En effet, Bossan fut l'un des rares architectes de son temps a avoir su d\u00e9passer l'\u00e9clectisme dominant de l'\u00e9poque par la recherche d'une nouvelle architecture. La basilique, avec sa structure ext\u00e9rieure, se pr\u00e9sente comme une forteresse blanche et protectrice contrastant avec la richesse des mosa\u00efques et des vitraux color\u00e9s qui ornent l'int\u00e9rieur. La nouvelle \u00e9glise est inaugur\u00e9e en juin 1896 et \u00e9rig\u00e9e en basilique en mars 1897.","id_mon":"PA00117783","siecle":19,"lat_mon":"45.762328","lng_mon":"4.821952","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4tel de ville","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117820","siecle":null,"lat_mon":"45.7676435677","lng_mon":"4.83443473392","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"52 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117961","siecle":null,"lat_mon":"45.7621740961","lng_mon":"4.82729352844","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"64 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117964","siecle":null,"lat_mon":"45.7617667187","lng_mon":"4.82726266178","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"20 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117941","siecle":null,"lat_mon":"45.7635032714","lng_mon":"4.82795051251","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Egout romain","adresse_mon":"rue Roger-Radisson ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117806","siecle":"Antiquit\u00e9","lat_mon":"45.7612912773","lng_mon":"4.82128789019","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4tel de Varey (ancien)","adresse_mon":"2 rue Auguste-Comte ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117819","siecle":18,"lat_mon":"45.7564994631","lng_mon":"4.83195588082","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"16 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117835","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"30bis place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117851","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Mur gallo-romain","adresse_mon":"rue Cl\u00e9berg","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117977","siecle":"Gallo-romain","lat_mon":"45.7603462581","lng_mon":"4.8221818866","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeubles","adresse_mon":"3 \u00e0 8 place Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117873","siecle":null,"lat_mon":"45.7612578496","lng_mon":"4.82666898777","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"5 rue du Boeuf","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117885","siecle":null,"lat_mon":"45.763090449","lng_mon":"4.82750390404","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancien couvent des Dames de Sainte-Elisabeth, ancienne \u00e9cole nationale v\u00e9t\u00e9rinaire, actuellement Conservatoire national sup\u00e9rieur de musique et de danse de Lyon","adresse_mon":"2 quai Chauveau","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117791","siecle":17,"lat_mon":"45.7691258263","lng_mon":"4.81176595475","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Site arch\u00e9ologique de Saint-Just Les Minimes (vestiges)","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117985","siecle":null,"lat_mon":"45.7555345982","lng_mon":"4.81756035221","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4tel de Sarron (ancien)","adresse_mon":"46 rue de la Charit\u00e9","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00118136","siecle":null,"lat_mon":"45.7525611191","lng_mon":"4.83091172408","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"41 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117955","siecle":null,"lat_mon":"45.7612009284","lng_mon":"4.82721513965","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Pr\u00e9fecture du Rh\u00f4ne","adresse_mon":"29 cours de la Libert\u00e9 ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117983","siecle":19,"lat_mon":"45.7607667274","lng_mon":"4.84322113071","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"4 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117825","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"3 rue Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117860","siecle":null,"lat_mon":"45.7589968553","lng_mon":"4.83067910857","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"1 rue de la Baleine","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117883","siecle":null,"lat_mon":"45.7632616109","lng_mon":"4.82884529418","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"11 rue Saint-Jean ","commune_mon":"Lyon","historique":"Cet immeuble, caract\u00e9ristique de l'\u00e9volution du quartier Saint-Jean, dans le 5e arrondissement, illustre parfaitement l'expansion et l'enrichissement de la ville \u00e0 la Renaissance. Maison construite \u00e0 la fin du 15e et au d\u00e9but du 16e si\u00e8cle par une famille illustre : les S\u00e8ve. Sur\u00e9lev\u00e9s au 17e si\u00e8cle, les b\u00e2timents pr\u00e9sentent cependant une architecture homog\u00e8ne. L'ensemble se compose de trois corps de logis distincts s\u00e9par\u00e9s par deux cours \u00e0 ciel ouvert. Sur la premi\u00e8re cour, d\u00e9cor sculpt\u00e9 des fa\u00e7ades et de la tour d'escalier (pinacle, accolades) de style gothique flamboyant. L'ensemble a subi quelques alt\u00e9rations.","id_mon":"PA00117936","siecle":15,"lat_mon":"45.7639103275","lng_mon":"4.82833317427","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"6 rue de la Fronde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117905","siecle":null,"lat_mon":"45.763988","lng_mon":"4.827907","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Palais Saint-Pierre ou ancienne abbaye des Dames de Saint-Pierre","adresse_mon":"place des Terreaux","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117981","siecle":17,"lat_mon":"45.767476","lng_mon":"4.833409","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Synagogue","adresse_mon":"13 quai Tilsitt","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117987","siecle":19,"lat_mon":"45.7570357797","lng_mon":"4.8278969898","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"17 rue des Trois-Maries","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117972","siecle":null,"lat_mon":"45.7625755945","lng_mon":"4.82843595482","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"10, 12 rue Saint-Georges","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117926","siecle":null,"lat_mon":"45.7589075124","lng_mon":"4.82518599262","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"5 place du Gouvernement ","commune_mon":"Lyon","historique":"Mentionn\u00e9 d\u00e8s la fin du 15e si\u00e8cle, l'\u00e9difice subit des travaux d'envergure au milieu du 17e si\u00e8cle, lui donnant son allure actuelle. Il pr\u00e9sente une fa\u00e7ade unique qui fut une innovation : la cage d'escalier sur plan carr\u00e9 marque l'axe de sym\u00e9trie. Elle d\u00e9passe l'ensemble du b\u00e2timent de deux niveaux, formant belv\u00e9d\u00e8re.","id_mon":"PA00118108","siecle":17,"lat_mon":"45.7635665546","lng_mon":"4.82822946372","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"4 quai Romain-Rolland ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117923","siecle":null,"lat_mon":"45.7642440248","lng_mon":"4.82868418402","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Couvent des Carm\u00e9lites (ancien)","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117790","siecle":null,"lat_mon":"45.7714791131","lng_mon":"4.82776449485","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"70 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117874","siecle":null,"lat_mon":"45.7612553083","lng_mon":"4.82698818239","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"7 rue des Trois-Maries","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117970","siecle":null,"lat_mon":"45.7630077233","lng_mon":"4.82852913699","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Tombeaux romains de Trion","adresse_mon":"place de Coulans","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117991","siecle":2,"lat_mon":"45.7552322962","lng_mon":"4.8160854209","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancien H\u00f4tel de la Croix-Laval, actuellement Mus\u00e9e des Arts D\u00e9coratifs","adresse_mon":"30 rue de la Charit\u00e9","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117818","siecle":18,"lat_mon":"45.7535259184","lng_mon":"4.8316519482","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"10 place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117831","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"19 place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117838","siecle":null,"lat_mon":"45.756249","lng_mon":"4.834545","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"20 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117839","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"31 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117852","siecle":null,"lat_mon":"45.757126","lng_mon":"4.829574","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison Renaissance","adresse_mon":"21 rue Juiverie","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117912","siecle":16,"lat_mon":"45.7649493238","lng_mon":"4.82751826187","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancien couvent de la Visitation","adresse_mon":"21bis-23 rue Roger-Radisson ","commune_mon":"Lyon","historique":"La construction de ce couvent a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e en deux phases: de 1854 \u00e0 1857, pour le gros oeuvre, et de 1864 \u00e0 1865 pour le d\u00e9cor int\u00e9rieur de l'\u00e9glise. Trois fonctions occupent cet \u00e9difice aust\u00e8re (couvent, \u00e9glise, pensionnat), dont le traitement architectural synth\u00e9tise les styles roman et byzantin. Le couvent est constitu\u00e9 d'un ensemble de b\u00e2timents carr\u00e9s, de deux \u00e9tages, organis\u00e9s autour d'un clo\u00eetre \u00e0 galeries de plan carr\u00e9, en brique et pierre jaune. Les \u00e9l\u00e9vations sont anim\u00e9es par une alternance de baies simples et jumel\u00e9es. Le d\u00e9cor int\u00e9rieur se r\u00e9sume, aujourd'hui, \u00e0 la riche ornementation de l'\u00e9glise (peintures d\u00e9coratives, mosa\u00efques, ma\u00eetre-autel \u00e0 gradins en marbre blanc).","id_mon":"PA69000049","siecle":19,"lat_mon":"45.7585809115","lng_mon":"4.81652013634","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"60 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117962","siecle":null,"lat_mon":"45.7619708776","lng_mon":"4.82706309962","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"33 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117950","siecle":null,"lat_mon":"45.762513542","lng_mon":"4.82775887678","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"3 place Neuve-Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117920","siecle":null,"lat_mon":"45.7626589714","lng_mon":"4.8270777454","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"1 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117927","siecle":null,"lat_mon":"45.7642268585","lng_mon":"4.82836605785","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Groupe \u00e9piscopal","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117812","siecle":null,"lat_mon":"45.7610961817","lng_mon":"4.82778837003","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison, dite aussi h\u00f4tel Bullioud","adresse_mon":"8 rue Juiverie","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117911","siecle":16,"lat_mon":"45.765198","lng_mon":"4.827323","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"9 quai Lassagne ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00118123","siecle":18,"lat_mon":"45.7711793174","lng_mon":"4.83755347886","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"25 rue Sala","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117875","siecle":18,"lat_mon":"45.755725","lng_mon":"4.829771","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Georges","adresse_mon":"place Fran\u00e7ois-Bertras","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117797","siecle":19,"lat_mon":"45.7576776523","lng_mon":"4.82537205314","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"62 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117963","siecle":null,"lat_mon":"45.7618361282","lng_mon":"4.82722479956","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"31 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117948","siecle":null,"lat_mon":"45.7625970821","lng_mon":"4.82785264467","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"14 rue de la Bombarde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117899","siecle":null,"lat_mon":"45.7619271201","lng_mon":"4.82657206942","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"3 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117929","siecle":null,"lat_mon":"45.7641688623","lng_mon":"4.82840747052","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"6 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117827","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"35 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117857","siecle":null,"lat_mon":"45.758336","lng_mon":"4.83036","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Site arch\u00e9ologique de Fourvi\u00e8re","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117984","siecle":"Gallo-romain","lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Aqueduc gallo-romain du Gier dit aussi du Mont-Pilat (\u00e9galement sur communes de Brignais, Chaponost, Sainte-Foy-l\u00e8s-Lyon, Mornant, Soucieu-en-Jarrest)","adresse_mon":"rue Roger-Radisson","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117782","siecle":2,"lat_mon":"45.760592","lng_mon":"4.818123","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"23 rue du Boeuf","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117889","siecle":null,"lat_mon":"45.7623364957","lng_mon":"4.8267398839","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"8 rue de la Bombarde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117895","siecle":null,"lat_mon":"45.7618758905","lng_mon":"4.82675457821","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Ancien H\u00f4tel Terminus, actuel \"Grand H\u00f4tel Mercure Ch\u00e2teau Perrache\"","adresse_mon":"12 cours de Verdun","commune_mon":"Lyon","historique":"Architecture repr\u00e9sentative des constructions li\u00e9es au chemin de fer du d\u00e9but du 20e si\u00e8cle. H\u00f4tel construit par Georges Chedanne en 1905 pour la Compagnie PLM. D\u00e9cors int\u00e9rieurs de style Art Nouveau ex\u00e9cut\u00e9s par des artistes de renom, dont les peintres Henri Martin et Ernest Laurent, le sculpteur Edgar Boutry et peut-\u00eatre l'\u00e9b\u00e9niste Majorelle.","id_mon":"PA69000004","siecle":20,"lat_mon":"45.750497","lng_mon":"4.825687","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"9 rue des Trois-Maries","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117971","siecle":null,"lat_mon":"45.7629307379","lng_mon":"4.82857141131","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"6 rue Mandelot","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117916","siecle":null,"lat_mon":"45.7611392531","lng_mon":"4.8274224838","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"7 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117933","siecle":15,"lat_mon":"45.762677","lng_mon":"4.827688","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"27 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117944","siecle":null,"lat_mon":"45.7627347991","lng_mon":"4.82789947137","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Martin-d'Ainay","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117800","siecle":null,"lat_mon":"45.7536863333","lng_mon":"4.82734850348","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Amphith\u00e9\u00e2tre f\u00e9d\u00e9ral romain des Trois Gaules","adresse_mon":"rue des Tables-Claudiennes ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117781","siecle":null,"lat_mon":"45.7704930199","lng_mon":"4.83027271536","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Bruno-les-Chartreux","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":"En 1733, F. Delamonce \u00e9leve le d\u00f4me. Soufflot termine les travaux. Au 19e si\u00e8cle, Sainte-Marie-Perrin r\u00e9alise la fa\u00e7ade d'entr\u00e9e.","id_mon":"PA00117795","siecle":17,"lat_mon":"45.7710760532","lng_mon":"4.82237693107","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"H\u00f4tel d'Estaing","adresse_mon":"37 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117817","siecle":16,"lat_mon":"45.761536","lng_mon":"4.827253","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"32 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117949","siecle":null,"lat_mon":"45.7629651593","lng_mon":"4.82780722839","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"39 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117953","siecle":null,"lat_mon":"45.761385","lng_mon":"4.827186","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Eglise Saint-Pothin","adresse_mon":"place Edgar-Quinet","commune_mon":"Lyon","historique":"En raison de l'accroissement de la population, une nouvelle paroisse est cr\u00e9\u00e9e dans ce quartier et, sur un terrain c\u00e9d\u00e9 par les H\u00f4pitaux civils de Lyon, le conseil municipal lance un concours remport\u00e9 par l'architecte Christophe Cr\u00e9pet. Les travaux sont r\u00e9alis\u00e9s de 1841 \u00e0 1843, mais la construction n\u00e9cessite rapidement des restaurations caus\u00e9es par des d\u00e9sordres architecturaux. De style n\u00e9o classique, l'\u00e9difice pr\u00e9sente un plan en croix latine, avec une coupole au-dessus de la crois\u00e9e du transept et un clocher au-del\u00e0 du chevet. La pierre de Villebois a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour les \u00e9l\u00e9ments remarquables, dont la fa\u00e7ade qui pr\u00e9sente un portique hexastyle d'ordre dorique, surmont\u00e9 d'un fronton triangulaire. L'int\u00e9rieur pr\u00e9sente une nef et deux collat\u00e9raux. Les vo\u00fbtes en berceau sont support\u00e9es par une colonnade ionique. Christophe Cr\u00e9pet avait pr\u00e9vu un programme d\u00e9coratif qui n'a jamais \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par mesure d'\u00e9conomie. En 1892, les travaux de d\u00e9cor int\u00e9rieur furent r\u00e9alis\u00e9s par l'architecte Sainte-Marie Perrin. Lucien B\u00e9gule r\u00e9alise la verri\u00e8re de la coupole qui re\u00e7oit un d\u00e9cor peint par Etienne Couvert, en 1893-1894. Le cul de four est orn\u00e9 au d\u00e9but du 20e si\u00e8cle. Le programme de vitraux des murs lat\u00e9raux a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9 par Emile B\u00e9gule et r\u00e9alis\u00e9 dans les ateliers grenoblois Balmet en 1932. En 1953, le r\u00e9am\u00e9nagement du choeur est confi\u00e9 \u00e0 l'ACMH Pierre Prunet.","id_mon":"PA69000037","siecle":19,"lat_mon":"45.7661916527","lng_mon":"4.84601091473","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"2 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117823","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"9 place Bellecour ","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117830","siecle":null,"lat_mon":"45.756681","lng_mon":"4.831715","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"37 place Bellecour","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117859","siecle":null,"lat_mon":"45.758717","lng_mon":"4.830578","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Villa","adresse_mon":"5 rue de la Mignonne","commune_mon":"Lyon","historique":"La deuxi\u00e8me villa construite dans le quartier de Saint-Rambert par l'architecte Tony Garnier est une traduction concr\u00e8te d'un \u00e9l\u00e9ment de sa \"Cit\u00e9 Industrielle\". R\u00e9alis\u00e9e en b\u00e9ton arm\u00e9, elle est \u00e9difi\u00e9e de 1912 \u00e0 1919 pour Catherine Garnier, \u00e9pouse de l'architecte et artiste en poterie, le garage de l'\u00e9difice lui servant d'atelier. Catherine Garnier partageait cette maison avec Andr\u00e9 Tessier qu'elle \u00e9pousera apr\u00e8s la mort de Tony Garnier. Le jardin, conserv\u00e9, est enserr\u00e9 dans un ensemble de murs de b\u00e9ton ajour\u00e9s et de pergolas.","id_mon":"PA00118139","siecle":20,"lat_mon":"45.7968529623","lng_mon":"4.82698226075","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble dit le Chatelard, sur l'Ile Barbe","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":"Vestige de l'ancienne abbaye de l'\u00eele Barbe (voir aussi : \u00e9glise Notre-Dame). Eglise du 12e si\u00e8cle, peintures du 14e si\u00e8cle, immeuble du 16e si\u00e8cle.","id_mon":"PA00118141","siecle":12,"lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"110 quai Pierre-Scize","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117922","siecle":16,"lat_mon":"45.7671681199","lng_mon":"4.82637348726","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"15 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117938","siecle":null,"lat_mon":"45.7634338734","lng_mon":"4.82814357953","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"2 rue de la Fronde","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117903","siecle":null,"lat_mon":"45.7640467208","lng_mon":"4.82813259642","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Immeuble","adresse_mon":"8 rue Boissac","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117862","siecle":18,"lat_mon":"45.756177","lng_mon":"4.830279","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Maison","adresse_mon":"24 rue Saint-Jean","commune_mon":"Lyon","historique":null,"id_mon":"PA00117942","siecle":null,"lat_mon":"45.7632414949","lng_mon":"4.82785117349","type":"monument_historique"},{"nom_mon":"Chapelle Saint-Alban","adresse_mon":null,"commune_mon":"Lyon","historique":"La chapelle Saint-Alban fut menac\u00e9e d\u00e8s la fin des ann\u00e9es 1950 par un projet municpal visant \u00e0 rectifier un virage. Apr\u00e8s l'\u00e9chec d'un projet de d\u00e9placement, l'\u00e9glise fut d\u00e9molie en novembre 1971.","id_mon":"PA69000045","siecle":null,"lat_mon":"45.758","lng_mon":"4.835","type":"monument_historique"}]

}